La Transgrancanaria est l'épreuve la plus connue de l'île. Organisée depuis octobre 2003, elle fait maintenant partie du calendrier mondial du trail, avec la participation de professionels tels que Emilie Forsberg, Ryan Sandes ou Sébastien Chaigneau. Le parcours a évolué au cours des éditions, tout en gardant plusieurs parties communes. Les départs et arrivées ont lieu soit à Las Palmas de Gran Canaria, Maspalomas/Playa el Inglés ou Puerto de las Nieves (Agaete). La plupart des éditions passent par des endroits mythiques comme le Roque Nublo, le Pico de las Nieves, les villages de Teror, Artenara ou de Tunte.

Pour pouvoir y participer, il faut s'y prendre à l'avance car le nombre d'inscriptions est limité. Il faut également également une course de longue distance (détails spécifiés sur leur site web) dans les 2 ans précédant la course. 

Est-il possible de réaliser le parcours par ses propres moyens?

La réponse est affirmative, il suffit de bien calculer les quantités de boissons et de nourriture à emmener avec soi, ou bien compter un appui logistique externe. Le parcours traverse de nombreux villages, il est donc possible d'acheter de l'eau et des ravitaillements solides. Il faudra cependant tenir compte des horaires ainsi que de possibles fermetures le dimanche. Dans la mesure du possible, il est préférable de programmer le parcours en semaine. Concernant les ravitaillements, certains parties sont un peu plus critiques:
\begin{enumerate}
\item Entre Agaete et Artenara: environ 35~km les séparent, avec une traversée d'une partie de l'île sans réelle possibilité de trouver un commerce ouvert. Si vous souhaitez sortir léger, une première possibilité serait de se dévier vers El Risco de Agaete. Une autre consiste à déposer la veille eau et aliments dans un endroit sûr, par exemple dans le Parc Naturel de Tamadaba. 
\item Entre Tunte et Maspalomas: le seul endroit où trouver de quoi manger et boire est Ayagaures, où se trouve quelques bars. Il ne fait donc pas hésiter à recharger les réserves d'eau car cette partie du parcours est souvent la plus chaude et la moins ombragée. 
\end{enumerate}

Quelle route choisir? 

Il existe plusieurs parcours avec des caractéristiques bien différente. Personnelement je trouve le Barranco de los Vicentes, à proximité de Maspalomos particulièrement pénible: bien que relativement plat, le chemin est très technique avec de grosses pièrres sur plusieurs kilomètres. Terminer par cette partie, surtout de nuit, est une expérience peu recommandable. En revanche, commencer depuis Maspaloms permet de faire passer la pilule. L'arrivée sur Las Palmas, via Los Giles, se fait sur un chemin assez roulant, donc même après une centaine de kilomètre dans les jambes, cela devrait aller. 

Quelles sont les difficultés principales?

En dehors de la distance, en moyenne 125~km, et du dénivelé positif de l'ordre de 7000~m, la course ne présente pas de difficultés techniques particulières. Le parcours emprunte des chemins connus et correctement signalés, bien qu'il soit indispensable de charger la trace GPS avant de réaiser la route. 